---
title: "กลยุทธ์แบบไหนของบริษัทที่น่าคบ?"
slug: "/11"
date: "2017-06-16T08:20:08.000Z"
description: "บริษัทที่น่าจะดีต่อการลงทุนคือบริษัทที่ทำเพื่อความได้เปรียบในการแข่งขัน มากกว่าการทำให้กำไรเติบโต"
image: "./images/corporate-863694_1280_lneeqw.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

บริษัทที่น่าจะดีต่อการลงทุนคือบริษัทที่ทำเพื่อความได้เปรียบในการแข่งขัน มากกว่าการทำให้กำไรเติบโต
แน่นอนว่ากำไรเป็นสิ่งสำคัญต่อการลงทุนไม่ใช่น้อย การที่บริษัทสามารถสร้างกำไรเพิ่มได้ จะเป็นผลดีต่อผู้ถือหุ้นอย่างแน่นอน

แต่อย่างไรก็ตาม กำไรก็สามารถแบ่งไปได้หลายประเภทเช่นกำไรจากธุรกิจหลัก กำไรจากการดำเนินงานพิเศษ กำไรจากการลดต้นทุน กำไรจากการขยาย product line กำไรจากการควบรวมกิจการ กำไรจากการขยายต่างประเทศ และอีกหลายๆอย่าง ทุกอย่างล้วนพูดรวมๆว่า กำไร

กำไรนั้นโดยทั่วไปแล้วเป็นสิ่งที่ดีต่อบริษัท แต่ก็ไม่ได้แปลว่าจะดีในทุกกรณี เราควรจะแบ่งหมวดหมู่ของกำไรออกมา ว่ากำไรแบบไหนคือการสร้างความได้เปรียบในการแข่งขัน หรือกำไรแบบไหนไม่ช่วยสร้างความได้เปรียบ

- หากผู้บริหารตัดสินใจลดต้นทุนเพื่อทำให้กำไรเพิ่ม แบบนี้ช่วยสร้างความได้เปรียบในการแข่งขันหรือไม่?
- หากผู้บริหารตัดสินใจซื้อกิจการเพื่อกระจายความเสี่ยง จะช่วยสร้างความสามารถในการแข่งขันหรือไม่?
- หากผู้บริหารต้องการเพิ่มราคาขาย จะช่วยสร้างความสามารถในการแข่งขันหรือไม่?
- หากผู้บริหารตัดสินใจเลิกทำประกันให้โรงงาน จะช่วยสร้างความสามารถในการแข่งขันหรือไม่?

แน่นอนว่าทุกกรณีที่กล่าวไปจะนำมาซึ่งกำไรที่มากขึ้น แต่คำตอบของทุกคนคงมีในใจอยู่แล้วว่ามันนำมาซึ่งความสามารถในการแข่งหรือไม่ ผู้บริหารแบบไหนที่เราควรเข้าลงทุน
ยิ่งบริษัทเพิ่มความได้เปรียบในการแข่งขันมากเท่าไหร่ ระยะยาวแล้วจะยิ่งเป็นบริษัทที่จะสร้างผลตอบแทนได้มหาศาลมาก

แต่จะว่าไปแล้ว เราจะโทษผู้บริหารอย่างเดียวได้อย่างไร ในเมื่อนักลงทุนส่วนใหญ่ล้วนแต่คาดหวังการเติบโตให้ได้ตามเป้า เมื่อผู้บริหารได้รับแรงกดดันจากนักลงทุน แน่นอนว่าอาจจะมีหลงทางไปบ้าง เริ่มคิดหาหนทางเพิ่มกำไรโดยลืมวิสัยการทำธุรกิจที่แท้จริง

เราอาจจะต้องยกในกรณีของ Berkshire มาเป็นตัวอย่าง
ทำไมธุรกิจทั้งหมดของ Berkshire ล้วนแต่ให้ผลตอบแทนการลงทุนที่ดี? นั้นก็เพราะบริษัทเหล่านั้นล้วนแต่มีความได้เปรียบในการแข่งขัน และผู้บริหารไม่จำเป็นต้องกดดันรีดกำไรให้โตขึ้นทุกไตรมาศ เพราะปู่บัฟเฟตนั้นไม่สนใจแต่อย่างใด นั้นเป็นเหตุผลให้ผู้บริหารสามารถทำธุรกิจจริงๆได้อย่างไม่ต้องกังวลว่าจะโดนซักถามถึงกำไร

สรุปแล้วบริษัทที่เราลงทุน เราไม่จำเป็นต้องหวังให้บริษัทโตทุกไตรมาสหรือทุกปี แต่ทุกกิจกรรมที่บริษัททำนั้นจะต้องช่วยสร้างความสามารถในการแข่งขัน มันง่ายกว่ามากเมื่อเทียบกับการคาดการณ์กำไรในไตรมาศต่อไป เพราะมันคือนิสัยของผู้บริหาร หากเราพบบริษัทดังกล่าว สิ่งที่ต้องทำคือรอให้มันมี mos (margin of safety) ก่อนเข้าลงทุนเสมอ

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
